\subsubsection{Conversioni implicite ed operatori di tipo}
In sede di chiamata a funzione, di return da una funzione e di assegnamento è spesso necessario applicare conversioni 
implicite di tipo. Ad esempio, assegnando un \texttt{Int} ad un \texttt{Int|Float}, esso deve venire prima convertito, 
ovvero deve essere creata una union implicitamente a partire dal valore intero, e solo dopo tale union potrà essere assegnata. \\

Assegnando un puntatore ad array ad una slice, assegnando una slice ad una stringa e così via, è necessario applicare
conversioni di tipo implicite, e ciò è responsabilità della classe \texttt{TypeManipulationsLLVMTranslator}. \\

\vspace{0.5cm}
\begin{lstlisting}[frame=single]
class TypeManipulationsLLVMTranslator {

    public:
        TypeManipulationsLLVMTranslator(
            ProgramRepresentation& program_representation, 
            TypesLLVMTranslator& types_llvm_translator
        );

        TranslatedExpression test_concrete_type_of_union(
            llvm::BasicBlock* block,
            TranslatedExpression union_expression,
            const TypeSignature& type_to_check
        );

        TranslatedExpression cast_translated_expression_as_copy(
            llvm::BasicBlock* block,
            TranslatedExpression expression,
            const TypeSignature& expression_original_type,
            const TypeSignature& dest_type
        );

        TranslatedExpression cast_translated_expression_as_ref(
            llvm::BasicBlock* block,
            TranslatedExpression expression,
            const TypeSignature& expression_original_type,
            const TypeSignature& dest_type
        );

    private:
        /* other fields */
        /* other methods */
};
\end{lstlisting}
\vspace{0.5cm}

\newpage

Nei casi di conversione implicita in sede di return, di assegnamento o di un parametro attuale al tipo di un parametro formale 
di una funzione in sede di chiamata la conversione porta ad una copia, mentre l'utilizzo dell'operatore \texttt{as} converte per riferimento. \\

In entrambi i casi, l'approccio scelto è stato quello di generare una \texttt{CastStrategy} basandosi sul tipo attuale dell'espressione da 
convertire e sul tipo di destinazione. Questa strategia è poi utilizzata per effettuare un dispatch e chiamare un metodo opportuno per la gestione 
del caso concreto. \\

\vspace{0.5cm}
\begin{lstlisting}[frame=single]
class TypeManipulationsLLVMTranslator {

    public:
        /* other methods */
        
        CastStrategy compute_cast_strategy(
            TypeSignature,
            TypeSignature
        );

    private:
        enum class CastStrategy {
            noop,
            union_to_union,
            union_to_alternative,
            alternative_to_union,
            array_pointer_to_slice,
            array_pointer_to_string,
            array_pointer_to_raw_string,
            slice_to_string,
            slice_to_raw_string,
            string_to_raw_string,
            array_to_array,
        };

        /* other fields */
        /* other methods */
};
\end{lstlisting}
\vspace{0.5cm}

I due metodi pubblici di cui sopra \texttt{cast\_translated\_expression\_as\_copy} e \texttt{cast\_translated\_expression\_as\_ref} si occupano di
effettuare un dispatch basandosi sulla strategia di cast calcolata, e di chiamare il metodo (privato) opportuno per la gestione del caso concreto
tenendo conto del fatto che serve effettuare una conversione rispettivamente o per copia o per riferimento. \\

\newpage

Il metodo \texttt{test\_concrete\_type\_of\_union} si occupa di implementare sostanzialmente l'operatore \texttt{is}, esso accetta in input una espressione
di tipo union, estrae il suo header, che si ricorda essere un puntatore ad una globale che traccia il tipo concreto contenuto nel payload, e lo paragona con 
la variabile globale restituita dal metodo \texttt{fetch\_type\_info}, della classe \texttt{TypesLLVMTranslator}, chiamata sulla \texttt{TypeSignature} 
da investigare. \\

Anche se le due variabili globali non coincidessero servirà comunque vedere se la \texttt{TypeSignature} 
da investigare non sia una union. In caso essa sia una union, bisognerà investigare ricorsivamente tutte le alternative che essa codifica. \\

L'operatore \texttt{is} restituirà \texttt{true} se il tipo concreto tracciato dall'header è uguale al tipo che si sta investigando o ad una qualunque delle sue alternative. Ciò 
perchè arrivati alla fase di generazione dell'IR, il typechecking è già avvenuto e ci si è già assicurati del fatto che la \texttt{TypeSignature} usata come operando 
destro sia un sottotipo del tipo dichiarato dell'operando sinistro. \\

\vspace{0.5cm}
\begin{lstlisting}[frame=single]
Translator.test_concrete_type_of_union(block, union, type):
    union_header_address = block.create_struct_access(union, 0)
    union_header = block.create_load(union_header_address)
    
    expected_type_info = type_definitions_llvm_translator
        .fetch_type_info(type)
    casted_expected_type_info = block
        .create_bitcast(expected_type_info, union_header.type)
    
    is_operator_result = builder
        .create_compare(union_header, casted_expected_type_info)
    
    alternative_type_infos = type_definitions_llvm_translator
        .fetch_all_type_infos_for_non_union_compatible_types(type)

    for alternative_type_info in alternative_type_infos:
        casted_alternative_type_info = block.create_bitcast(
            alternative_type_info, 
            union_header.type
        )
        is_current_type = builder.create_compare(
            union_header, 
            casted_alternative_type_info
        )
        is_operator_result = block.create_or(
            is_operator_result, 
            is_current_type
        )
    
    return is_operator_result;
\end{lstlisting}
\vspace{0.5cm}